\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{mathtools}
\usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
% Put the bibliography in the ToC
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}
% Alter the style of the Table of Contents
\usepackage[titles]{tocloft}
\usepackage[outputdir=./build]{minted} % needed for the inclusion of source code
\usepackage[pdfauthor={Axel Viala},
  pdftitle={Introduction à la Programmation avec le langage Python},
  pagebackref=true,%
  colorlinks=true,%
  linkcolor=green]{hyperref}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[pdf]{graphviz}

% Not working, like I want.
% \usepackage{fancyhdr}
%
% \pagestyle{fancy}
% \fancyhf{}
% \fancyhead[LE,RO]{Master NUMI}
% \fancyhead[RE,LO]{Initiation à Python: seance 5}
% \fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
% \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
%
% \renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\setminted[python]{
  linenos=true,
  tabsize=4,
  frame=lines
}

% the following is needed for syntax highlighting
\usepackage{color}

\begin{document}

\newcommand{\pythonInline}[1]{\mintinline{python}{#1}}

\begin{titlepage}
  \title{Programmation et études numérique}
  \author{Axel Viala \\\href{mailto:axel.viala@darnuria.eu}{axel.viala@darnuria.eu}}
  \date{\today}
  \maketitle

  \begin{abstract}
    L'idée de ce cours est de vous proposer une introduction à différents
    savoirs
    scientifiques et techniques du monde informatique. Les domaines
    abordées seront les suivants : l'algorithmique, les structures de données,
    la programmation et le réseau avec le langage Python,
    l'objectif étant de vous donner une aisance dans ces domaines
    \og scientifiques et techniques \fg. Il ne sera pas question d'exiger de vous d'être des
    expert(e)s rassurez vous.

    Ces savoirs seront articulées autours d'exercices pratiques ainsi que de
    projets.
  \end{abstract}

  % Changer la couleur de la table des matières.
  \tableofcontents

  \vfill
  \begin{tabular}{|p{.9\textwidth}|}
    \hline
    \small{Ce travail est sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License.}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=1]{cc-by-sa.png}
    \end{center}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{titlepage}

\newpage

% TODO: Add links
% Boite à outil;
\section{Introduction}

En quoi apprendre la programmation et l'informatique en général importe à des
étudiants comme vous en Sociologie? Pourquoi écrire vos propres programmes
devrait vous passionner? En quoi apprendre à exploiter et constituer des jeux de
données aurait un sens pour vous?

Si on part des caractéristiques principales que propose un ordinateur, c'est à dire
faire en un temps très restreint des calculs répétitifs de toute sortes, il peut devenir
intéressant pour vous d'en tirer parti, pour automatiser une partie de votre
travail, par exemple concernant les données statistiques ou la constitution d'un
jeu de données depuis l'expérience ou depuis une source extérieure en vue d'une exploitation.

Aussi vous pouvez voir l'apprentissage de la programmation comme une
opportunité d'utiliser les abstractions que propose l'algorithmique afin d'avoir
de nouveaux regards sur des problématiques. Les graphes sont un fabuleux exemple
de structure de donnée très utile en sciences sociales.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \digraph[scale=0.5]{introGraphs}{
    rankdir=LR;
    A->B
    B->A
    C->B
    D->F
    C->E
    F->C
    C->F
    G->B
    G->H
    H->B
  }
  \caption{Exemple de graphe decrivant des relations entre des personnes (avec
  des noms très simples!).
    On appel un sommet ou noeud un élement du graphe et arc ou arete les connetions entre les noeuds.}
\end{figure}

Comme énoncé plus haut un ordinateur peut effectuer des calculs selon des
instructions qu'on lui donne. Cependant il n'existe à ce jour aucune forme
d'intelligence dans les ordinateurs ; ils font simplement ce que l'on écrit
dans un code source, on dit qu'ils exécutent des instructions.

De plus, un ordinateur ne comprend pas le \og langage naturel \fg, vous devrez si vous
voulez interagir avec un ordinateur
utiliser un langage \og non ambigu \fg tel que \textit{Python}.

Ce langage très dépouillé empruntant beaucoup de concepts aux Mathématiques et
surtout à la Logique vous permettra de donner
des instructions à votre ordinateur et donc d'écrire \emph{vos programmes}.

Nous commencerons par écrire des programmes très simples, puis vers la fin du
cours nous seront à même d'extraire des données
issues d'Internet, les filtrer, raffiner et même de les exploiter.

Cependant, gardez à l'esprit qu'à ce jour l'informatique et les mathématiques en
leurs capacités ne remplacent pas votre intelligence ou votre faculté d'analyse,
donc avant de penser aux données et à leur exploitation ne perdez pas de vue
l'analyse sociologique de votre problème.

Les mathématiques et l'informatique sont des supports, des moyens d'expressions exceptionnels mais
sans prendre le temps de poser des hypothèses cohérentes, des problématiques
claires et des questionnements construits vous ne ferez qu'accumuler des données sans aucun sens.

% Pourquoi s'initier à la programmation en venant des sciences sociales pour
% l'étude du monde informatique et numérique? Tout d'abord afin d'avoir une
% compréhension technique et scientifique d'un sujet qui change et à changer de
% façon indéniable la société dans laquelle nous évoluons. D'avoir à votre
% disposition une «boite à outil» générique que propose la programmation vous
% permettant de faire le lien entre plusieurs outils d'étude et d'extraction existant
% voir de constituer votre propre outil. Mais aussi de comprendre les fondements
% théoriques des objets informatiques que sont les graphes afin de les analyser en
% profondeur.

\section{Programmation}

Donc pour reprendre depuis le début, la programmation c'est l'art de donner des
directives à un objet sans aucune intelligence, qui fait \emph{exactement tout}
ce que vous lui dites de faire dans des langages prévus à cet effet.

Dans ce cours nous allons étudier \textit{Python}. L'avantage principal de ce
langage est qu'il est très utilisé dans l'analyse de données, le domaine
scientifique, et pour rédiger des \textit{scripts}\footnote{Petits programmes
  automatisant une tache} son ordinateur. Il est disponible sous
\textit{Microsoft Window 7, 8 10}, \textit{MacOS X}, et sous tout les
\textit{GNU/Linux}. L'installation sur votre ordinateur sera faite en cours et
bénéficiera d'un document dédié.

\subsection{Premiers Pas}

Pour nos premiers pas en informatique nous allons utiliser \textit{Pycharm},
c'est un \og environnement intégré de développement \fg pour Python.
Pour commencer nous utiliserons l'interpréteur du langage Python, aussi appelé
\og REPL \fg pour (Read-Evaluate-Print-Loop) qui est intégré à \textit{Pycharm}.

Vous le trouverez dans le menu \texttt{Tools > Console python} de Pycharm dans la barre de menu.

Ce programme nous permettra d'évaluer nos \og expressions \fg  et
\og instructions \fg Python.  Normalement vous devriez voir un invité de
commande ( aussi appelé prompt) qui ressemble à cela:

\begin{minted}[]{Python}
Python 3.5.2+ (default, Aug 30 2016, 19:08:42)
[GCC 6.2.0 20160822] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
\end{minted}

A titre d'indication , \mintinline{python}{>>>} représente l'invité de commande
qui signifie que vous pouvez taper en Python dans la ligne de commande.
Ne tapez pas cela dans votre terminal.

Nous allons dont écrire notre première ligne de code!

\mint{python}{>>> 1 + 1}

Vous devriez tous voir s'afficher: \mintinline{python}{2} dans la ligne
suivante. L'interpréteur Python fonctionne de cette façon, vous lui donnez du code source,
il le \og lis \fg l'évalue et affiche le résultat.

Afin d'utiliser pleinement un ordinateur nous allons voir quelques types de
bases indispensables à la programmation, par la suite nous apprendrons à faire
nos propres types.

\subsection{Nombres}

A ce stade vous pouvez utiliser votre interpréteur \textit{Python} tel une
calculatrice. Les opérateurs arithmétiques disponibles sont les suivants:

\begin{itemize}
\item{\mintinline{python}{+} L'addition}
\item{\mintinline{python}{-} La soustraction}
\item{\mintinline{python}{*} La multiplication}
\item{\mintinline{python}|\| La division avec reste}
\item{\mintinline{python}|\\| La division entière dite euclidienne}
\item{\mintinline{python}|%| Le modulo ou reste de la division euclidienne}
\end{itemize}

Voici quelques exemples de codes utilisant des nombres:

\begin{minted}[]{python}
>>> 1 + 1
2
>>> 2 - 1
1
>>> 3 / 2
1.5
>>> 3 // 2
1
>>> 3 % 2
1
>>> 3 / 0 # Plante! On ne divise pas par 0 même en informatique.
Traceback (most recent call last):
File "<stdin>", line 1, in <module>
ZeroDivisionError: division by zero
\end{minted}

\subsection{Booléens}

A ce stade nous ne savons manipuler que des nombres dans notre interpréteur. Ce
type de donnée est très puissant en soit mais cela ne va pas nous suffire.
Un autre grand type de données est les Booléens

Ce type est indispensable en informatique car il permet d'exécuter du code conditionnellement
en fonction de \og prédicats \fg ou \og tests \fg.

Il ne contient que deux valeurs possibles \mintinline{python}{True} ou bien
\mintinline{python}{False}.
Il existe une arithmétique composée de trois fonctions pour travailler dessus,
\mintinline{python}{or}, \mintinline{python}{and},
\mintinline{python}{not}. \mintinline{python}{or} et \mintinline{python}{and}
travaillent avec deux opérandes tandis que \mintinline{python}{not} avec un
seul.

Cela nous donne donc les tables (dites de vérités) suivante pour l'ensemble des
possibilités de nos fonctions booléennes. Une table de vérité est simplement une
notation condensée pour se souvenir des valeurs possibles en fonctions des
différentes opérandes.

\begin{table}[!ht]
  \begin{subtable}[b]{0.3\textwidth}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      a     & not a \\ \hline
      True  & False \\ \hline
      False & True  \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Table de vérité de la fonction not}
  \end{subtable}
  ~
  \begin{subtable}[b]{0.3\textwidth}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
      \hline
      a     & b     & a or b \\ \hline
      False & False & False  \\ \hline
      False & True  & True   \\ \hline
      True  & False & True   \\ \hline
      True  & True  & True   \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Table de vérité de la fonction or}
  \end{subtable}
  ~
  \begin{subtable}[b]{0.3\textwidth}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
      \hline
      a     & b     & a and b \\ \hline
      False & False & False   \\ \hline
      False & True  & False   \\ \hline
      True  & False & False   \\ \hline
      True  & True  & True    \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Table de vérité de la fonction and}
  \end{subtable}
\end{table}

Ce \og type \fg de données sera essentiel pour faire des \og test \fg et donc donner du comportement à nos programmes.

Afin de pratiquer je vous invite à tester dans l'interpréteur Python des
expressions Booléennes.

\begin{minted}[]{python}
>>> not True
False
>>> True or False
True
>>> # Et ainsi de suite...
\end{minted}

\subsection{Chaines de caractères}

À présent que nous avons vu comment manipuler modestement des nombres et des
booléens nous allons voir très succinctement comment manipuler des chaines de caractères ;
c'est à dire du texte sur un ordinateur.
Ce type est souvent aussi appelée \mintinline{python}{str} en anglais et en Python.

Il vous suffit de taper votre texte entre les caractères suivants
\mintinline{python}{'} ou \mintinline{python}{"} ou bien pour une chaine sur plusieurs
lignes \mintinline{python}{"""}.

\begin{minted}[]{python}
>>> 'Hello World'  # Une chaine de caractère sur une seule ligne.
>>> "J'aime les chats." # Une autre chaine de caractère sur une seule ligne pratique si vous voulez des accents français.
>>> """Chaine sur
plusieurs lignes!"""
>>>
\end{minted}

Voila pour l'instant nous n'irons pas beaucoup plus loin avec les chaines de
caractères mais il est possible de faire bon nombre d'opérations dessus nous y
reviendrons très vite!

\subsection{Instructions conditionnelles}

A présent nous allons apprendre à réaliser des actions en fonctions de test ou prédicats
comme évoqué précédaient. Il est possible en Python d'exécuter du code conditionnellement
grâce aux mots-clefs \mintinline{python}{if} et \mintinline{python}{else}.

\begin{minted}[]{python}
>>> if True:
...     print("Hello world") # print est une fonction qui affiche un message on reviendra dessus!
... else:
...     print("Avec une condition pareil on passera jamais dans le else!")
Hello world
>>>
\end{minted}

Le code suivant affichera toujours \mintinline{python}{Hello world} car la
\og condition \fg sera toujours \mintinline{python}{True}.

Petite parenthèse nous allons voir comment utiliser des fichiers pour sauvegarder
nos programmes.
Allez dans \texttt{file > new} et sélectionnez \texttt{Python file} nommez ce
comme vous le désirez.

Ensuite recopiez le programme suivant qui n'est qu'une légère modification du
dernier code que nous avons écris dans l'interpréteur:

\begin{minted}[]{python}
a = True
if a: # On test sur a.
    print("Hello world!")
else:
    print("Toujours inaccessible!")
\end{minted}

Le code à présent test une variable \mintinline{python}{a} qui dois juste être
un booléen.

Voila notre premier programme! Vous pouvez l'exécuter via
\texttt{Run > Run (nom du fichier)}.

Sachez que vous pouvez documenter vos travaux à l'aide de commentaires via le
caractère \mintinline{python}{#} tout code sera ignoré après ce caractère en dehors d'une
chaine de caractère.

\subsection{Fonctions}

A présent avant de continuer dans l'approfondissement des concepts que nous avons
vu jusque à maintenant. Nous allons prendre le temps de découvrir un moyen de
réutiliser du code que nous avons déjà écrit.

Il s'agit des fonctions, elles possèdent un nom et peuvent prendre des \og arguments \fg
ou \og paramètres \fg et renvoyer un résultat. Il faut utiliser le mot clef
\mintinline{python}{def} pour en définir une.

On va dire que notre première fonction reproduira le comportement de l'addition et
s'appellera \mintinline{python}{addition} et prendra deux paramètres \mintinline{python}{a}
et \mintinline{python}{b} et renverra l'addition de ces deux paramètres.

\begin{minted}[]{python}
# On définit notre première fonction en python
def addition(a, b):
    c = a + b
    return c # Attention return arrête la fonction et renvoie une valeur.

# On aurais pu aussi écrire directement:
def addition(a, b):
    return a + b


# Et on appelle la fonction addition et affecte son résultat.
resultat = addition(5, 5)
# Et on l'affiche à l'aide de la fonction print.
print(resultat)
\end{minted}

% \section{Installer un module Python}
% \subsection{Request}
%
% Avant de commencer nous allons installer le Module Python
% \href{https://requests.readthedocs.org/en/master/}{Request} qui rends beaucoup
% plus simple l'utilisation de HTTP.
%
% Pour faire cela allez dans le menu \texttt{File> Settings> Projet
%   settings: nom du projet > Projet Interpreter} choisisez l'interpreteur en
% version >= 3.5 ensuite clickez sur le petit «+» et tapez «Requests».
%
% N'oublier de pas de cacher la case pour installer en local.
% Pour ceux qui désirent un mode d'emploi plus riche vous pouvez voir la documentation de pycharm:
% \url{https://www.jetbrains.com/pycharm/help/installing-uninstalling-and-upgrading-packages.html}

\section{Pratique et exercices}

A présent en avant pour la pratique et les exercices!
Pour le rendu envoyez les moi par email 24 heures avant le prochain cours.
Si vous avez des difficultés contactez moi je répondrais.

Pour le rendu envoyez moi votre fichier contenant votre code Python
(\texttt{.py}).

Et si nécessaire un \texttt{pdf} ou \texttt{odt} pour les questions de
compréhensions.

Le but du rendu est d'observer votre progression pas de la sanctionnée ne
stressez pas! Cela me permettra d'adapter le cours à vos difficultés.

N'hésitez pas à utiliser Python pour vous aider au cours de vos exercices!

\subsection{Compréhension}

Petites questions préliminaires:

Si on considère le code suivant:

\mint{python}{a = 2 + 10}

Que vaut la valeur affectée à la variable \mintinline{python}{a}?

Même question pour le code suivant:

\begin{minted}[]{python}
a = 2
b = 5
c = a + 2 + b
\end{minted}

Que vaut la valeur de la variable \mintinline{python}{c}.

Quel est le type des expressions suivantes parmi les possibilités suivantes (Boolean,
String, Number):

\begin{table}[!ht]
\begin{itemize}
  \item{\mintinline{python}{"""I love kitty"""}: }
  \item{\mintinline{python}{0}: }
  \item{\mintinline{python}{"Hello world"}: }
  \item{\mintinline{python}{-1}: }
  \item{\mintinline{python}{True}: }
  \item{\mintinline{python}{5}: }
  \item{\mintinline{python}{False}: }
  \item{\mintinline{python}{'I love kitty'}: }
\end{itemize}
\end{table}

\subsection{Exercices sur l'algèbre de Bool}

Quelques questions avec l'algèbre des Booléens:

Si on suppose l'expression Booléenne suivante en Python:
\mintinline{python}{True or False and True} que vaut son évaluation?

On suppose \mintinline{python}{p} et \mintinline{python}{q} deux variables en
Python de type Booléan.

Si on suppose une formule: \mintinline{python}{p and not p}. Cette formule
vaut toujours \mintinline{python}{False} ou bien
toujours \mintinline{python}{True}? Rédiger leurs tables de vérités.

Soit une formule \mintinline{python}{not (p or q)} et  une formule
\mintinline{python}{not p and not q}
sont elles équivalentes? Faire leurs tables de vérités.

\section{Fonctions}

Pour tester vos fonctions pensez a les définir avec le mot clef
\mintinline{python}{def}, puis à les appelle
\mintinline{python}{ma_fonction(arguments...)}. Si elle renvoie un résultat
vous pouvez l'affecter ou l'afficher selon vos besoins!

\subsection{Exercices sur les fonctions}

Écrire une fonction \mintinline{python}{identite} qui renvoie le paramètre
qu'on lui donne sans effectuer aucun calcul.

Écrire une fonction \mintinline{python}{soustraction} réalisant la soustraction
entre ces deux arguments \mintinline{python}{a} et \mintinline{python}{b} et
renvoyant le résultat de cette expression.

Écrire une fonction \mintinline{python}{moyenne} qui calcul la moyenne entre
ses deux arguments. La moyenne sera décrite par la formule suivante:
$moyenne \equiv (a + b) / 2$

Écrire une fonction \mintinline{python}{xor} Booléenne à deux arguments qui
permet de reproduire le comportement de cette table de vérité:

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
      \hline
      a     & b     & a xor b \\ \hline
      False & False & False   \\ \hline
      False & True  & True    \\ \hline
      True  & False & True    \\ \hline
      True  & True  & False   \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Table de vérité de la fonction xor}
\end{table}

On appelle aussi cette fonction \og ou exclusif \fg.

\subsection{Fonctions et conditionnelles}

Écrire une fonction \mintinline{python}{est_entre} qui renvoie
\mintinline{python}{True} si et seulement si la valeur du paramètre
\mintinline{python}{c} est comprise entre \mintinline{python}{a} et
\mintinline{python}{b} inclus.

Exemple:

\begin{minted}[]{python}
print(est_entre(0, 10, 5)) # True
print(est_entre(0, 10, 11)) # False
print(est_entre(0, 10, -1)) # False
\end{minted}

Maintenant simplifiez votre fonction et écrivez la sans
\mintinline{python}{if} ni \mintinline{python}{else}

% TODO: Calcul pgcd, première recursion pour une somme.

\subsection{Bonus: programme fonction récursive}

Écrire une fonction qui calcule la somme des nombres entre un paramètre
\mintinline{python}{start}, et un paramètre \mintinline{python}{end}. Vous ne
pouvez pas utiliser de \og boucles \fg.

Cependant vous pouvez appelle une fonction à l'intérieur d'elle même.
Pour éviter qu'elle s'appelle à l'infini
Vous devenez tester avec un \mintinline{python}{if} et un
\mintinline{python}{else} si une condition de fin est
satisfaite pour votre calcul.

Pour résoudre l'exercice, demandez vous ce qui est nécessaire pour calculer
cette somme.
Il vous faut le nombre courant additionné au nombre suivant et ainsi de suite.
Traduit en Python il faut additionner à partir d'un nombre
\mintinline{python}{start} puis \mintinline{python}{start + 1}
tant que \mintinline{python}{start != end}.

On peux aussi dire qu'il faut déterminer une \og condition d'arrêt \fg aussi
dit cas de base. Et écrire un cas \og récurrent \fg qui mène au cas d'arrêt
ici en enlevant toujours \mintinline{python}{1} au
\mintinline{python}{start} courant.

Si vous avez du mal c'est normal. Pour ceux qui ont déjà utilisé des boucles
n'hésitez pas à faire avec une boucle et récursivement!

\subsection{Super Bonus: Devine le nombre}

Le but de ce Bonus est d'écrire un programme qui réponds False tant que l'on
a pas deviner un nombre mystère.

Pour demander un nombre à l'utilisateur vous pouvez utiliser le code suivant:

\begin{minted}[]{python}
# input contiendra un nombre ou lèvera une erreur.
input = int(input('Entrez un nombre: '))
\end{minted}

Pour avoir un nombre aléatoire vous pouvez utiliser la fonction random avec
le code suivant:

\begin{minted}[]{python}
# On va utiliser du code déjà écrit par d'autre programmeurs
# Nn appelle cela en Python un module.
import random # on reviendra sur les modules et les import!
# On veux un nombre aléatoire entre 0 et 100.
mystere = random.randint(0, 100)
\end{minted}

Voila avec des \mintinline{python}{if}, \mintinline{python}{else} et des
fonctions récursives ou non vous pouvez écrire ce programme! ;)

\section{Boucles}

A présent nous allons voir comment nous pouvons faire répéter une opération
à l'ordinateur sans utiliser de fonction récursive c'est à dire des fonctions qui s'appellent dans leur définition.

En Python il existe deux formes de boucles.

\subsection{Boucle while}

On peux donc répéter des instructions via le mot clef \pythonInline{while} qui s'utilise de la sorte:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
def somme(start, end):
    somme = start
    i = 0
    # On continue tant que i est inférieur ou égal à end.
    while i <= end:
      somme = somme + i
      i = i + 1
    return somme

print(somme(0, 10))
\end{minted}
\end{figure}

Pour utiliser une boucle \pythonInline{while} il faut donc une condition
booléenne qui permet la \emph{terminaison} de la boucle et donc que les calculs
en rapport avec cette condition booléenne permettent de satisfaire cette
dernière. Sinon on obtient une \emph{boucle infinie}.

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
while True:
    #   ^ Ici la condition est toujours vrai la boucle ne s'arrêtera jamais
    pass
    # pass est une instruction qui ne fait rien
    # Si vous tester ce programme vous pouvez l'arrêter en tapant Ctrl-c.
\end{minted}
\caption{Exemple de boucle infinie}
\end{figure}

On peux bien entendu avoir des \pythonInline{if}, \pythonInline{else}, appels
de fonctions ou bien des affectations de variable dans les boucles etc.

Tout les concepts précédents sont réutilisables avec les nouveaux
en programmation.

Pour conclure la boucle while est très permissive et pour les trois quarts des cas il existe une construction plus simple.

\subsection{boucle for}

La deuxième façon de faire des boucles en Python est d'utiliser la boucle
\pythonInline{for}. L'idée de cette boucle est de parcourir élément par élément
une \emph{structure de donnée}. Nous reviendrons sur les structures de données très prochainement.

Par exemple pour reprendre le calcul de la somme des nombres d'un nombre
\pythonInline{start} jusque à un nombre \pythonInline{end} on aurais pu faire:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
def somme(start, end):
    somme = start
    for n in range(start, end):
    #          ^
    #          | range est une fonction incluse par défaut de Python
    #          | qui renvoie une `liste` de nombre compris entre start et end exclu.
        somme = somme + n
    return somme
\end{minted}
\end{figure}
\newpage

La boucle se compose donc d'une variable nommée \emph{itérateur} ci dessus
\pythonInline{n} qui est un élément issu de la structure que l'on veux parcourir
élément à élément ici le résultat de la fonction \pythonInline{range}.

Cette forme \emph{itération} est plus restreinte que la boucle
\pythonInline{while}. Mais est aussi plus sure et plus expressive car on n'a
pas besoin de s'occuper de la condition d'arrêt manuellement on évite donc
les boucles infinies ou invalides.

Ce sera cette forme que nous utiliseront principalement.

Pour conclure les boucles sont primordiales pour parcourir des données ou
exprimer des algorithmes ne passez pas à côté!

\section{Structures de données élémentaires}

A présent nous allons voir les structures de données, Python par défaut
propose un éventail fournie de ces dernières, parfois vous aurez à en
écrire vous même. Mais dans la plus part des cas vous pourrez compter sur des
\emph{bibliothèques} Python existantes.


\subsection{Listes}

% TODO: Mettre un schema

Les listes nommées \pythonInline{list} en Python sont une structure essentielle,
elles permettent de regrouper des valeurs ensemble dans le but de travailler avec
par exemple supposons une situation

Vous avez effectué un terrain et notifié l'age d'un ensemble de personnes.
Vous souhaitez calculer la moyenne des ages des participants de l'étude.

Vous pourriez exprimer cette méthode de la sorte:

\begin{figure}[!hb]
\begin{minted}[]{python}
def calcul_moyenne(l):
    return sum(l) / len(l)
    #      ^        ^ `len` est une fonction de python qui calcule la taille
    #      |        | d'une collection telle qu'une liste.
    #      |
    #      | `sum` est une fonction de python qui calcule
    #      | la somme d'une collection.

# Soit ages une liste d'ages.
# Plus tard on aurais lu un fichier au lieu de l'écrire en «dur»
ages = [ 22, 44, 23, 55, 18, 35, 42, 78, 32, 26, 30 ]
moyenne = calcul_moyenne(ages)
print(moyenne)
\end{minted}
\end{figure}

Un bon nombre de fonction opérant sur les \pythonInline{list} existe par
exemple la \emph{concaténation} noté avec \pythonInline{+}, elle permet de mettre
\og bout à bout \fg deux liste voici un exemple:

\begin{minted}[]{python}
print([ 0, 1 ] + [ 2, 3 ])
#              ^
#              | l'opérateur `+` est à faire la concaténation entre
#              | deux liste.
\end{minted}

Pour ajouter un élément à la fin vous pouvez utiliser la fonction
\pythonInline{append}, les fonctions associées à une structure de donnée
on un nom et une syntaxe particulière. On les dénommes \emph{méthodes} et
s'appellent avec la syntaxe suivante:

\begin{minted}[]{python}
fruits = [ 'Durian', 'Ananas', 'Kiwi' ]
# ^
# | Une liste de str
fruits.append('Pêche')
#     ^
#     | Le point signifie que la méthode append est associée
#     | à notre objet de type list
#     | On reviendra sur les objets plus tard ;)
print(fruits)
# [ 'Durian', 'Ananas', 'Kiwi', 'Pêche' ]
\end{minted}

Mais attention! Ici on à modifier par \emph{effet de bord} la variable
\pythonInline{fruits} elle ne vaut plus \pythonInline{[ 'Durian', 'Ananas', 'Kiwi' ]}
mais à présent \pythonInline{[ 'Durian', 'Ananas', 'Kiwi', 'Pêche' ]} après
l'appel à \pythonInline{fruits.append('Pêche')}. Attention c'est une
source d'erreur mais aussi un concept important de la programmation
dite \emph{impérative}.

Pour accéder à un élément en particulier, la syntaxe est la suivante:

\begin{minted}[]{python}
fruits = [ 'Durian', 'Orange', 'Ananas', 'Kiwi' ]
print(fruits[0])
# 'Durian'
print(fruits[3])
# 'Kiwi'
\end{minted}

Il faut écrire \pythonInline{notreListe[index]} ou l'index est celui du
nombre que l'on souhaite récupérer.

Pour récupérer des \og tranches \fg sur notre \pythonInline{list} il faut
faire comme cela:

\begin{minted}[]{python}
fruits = [ 'Durian', 'Orange', 'Ananas', 'Kiwi' ]
print(fruits[1:3])
# ['Orange', 'Ananas']
\end{minted}

Il va de soit que les fonctions peuvent renvoyer des listes et tout les
types que nous allons voir dans le futur! Et qu'il existe des façons de faire
différences de celles que je vous montre!

% TODO: link to https://docs.python.org/3/https://docs.python.org/3/

De plus il existe un nombre très important de fonctions sur les collections
et nous verrons comment naviguer à travers la \emph{documentation} de Python
afin d'utiliser, ces dernières. Il est en effet pas neccessaire de retenir par
coeur l'ensemble des fonctions tellement il en existe.

\subsection{Tuples}

Très rapidement je me permet de vous présenter les \pythonInline{tuple},
on peux aussi dire \emph{n-uplet} mais on parlera de \pythonInline{tuple}.

C'est une structure de donnée très simple qui nous servira avec les
\emph{dictionnaires}.

Elle nous servira à faire des \og relations \fg entre des données.

Ici on fait un petit programme qui va afficher les tuples contenant un prénom
et l'age de participants à une étude par exemple.

La syntaxe est la suivante \pythonInline{(valeur0, valeur1, ..., valeurN)}
Une suite de valeurs encadré par des espaces et une virgule.

\begin{minted}[]{python}
a = ('Alice', 22)
#        ^
#        | On assigne à a le tuple 'alice' et 22.

inventaire = [ a, ('Edouard', 34), ('Samuel', 25), ('Sophie', 37) ]
for (nom, age) in inventaire:
#   ^
#   | Ici on déconstruit notre donnée et attribue à la variable nom et age
#   | la valeur de l'élément courant dans la liste.
    print("nom: {}; age: {}".format(nom, age))
    #                        ^
    #                        | La méthode format des strings permet de
    #                        | construire une string contenant des valeurs
    #                        | à afficher. `{}` sert de `placeholder`.
\end{minted}

On peux aussi se servir des tuples pour \emph{retourner} plusieurs valeurs à
une fonction mais on reviendra dessus.

Les Listes et les Tuples sont des collections très puissantes mais lorsque
vous voudrez travailler sur des données structurées ou très grande et que
vous désirerez accéder à des éléments particuliers ou faire certaines opérations
couteuses elles seront une limitation, cependant il existe en revanche une autre
structure de donnée qui comble les défauts des listes il s'agit des \emph{dictionnaires}.

\subsection{Dictionnaires}

Les dictionnaires sont des associations \emph{clef valeur} elles mettent en
relation de valeurs entre elles. Ce type s'appelle \pythonInline{dict} en
Python. Voici exemple de dictionnaire:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
inventaire = {
  'fruits': [ 'Tomate', 'Banane', 'Poire' ],
  #   ^     ^
  #   |     | Une valeur assoicée de type str list.
  #   |
  #   | Une clef de type str.
  'legumes': [ 'Poireaux', 'Choux' ]
  }
print(inventaire['fruits'])
# Affiche [ 'Tomate', 'Banane', 'Poire' ]
\end{minted}
\end{figure}

Les dictionnaires seront vraiment utiles car beaucoup de données sont manipulables avec une
structure pareille par exemple les fichiers au format \emph{JSON} ou bien \emph{XML}.

De plus récupérer une information même dans un grand dictionnaire est assez rapide nous verrons
pourquoi en cours.

Il est bien sur possible d'assigner en clef tous les types que nous avons vu à se jour
en Python sauf les \pythonInline{dict} eux même. Par contre un
\pythonInline{dict} peux être une valeur.
Par exemple ce dictionnaire est valide:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
compliated_graph = {
    'personne': { 'Axel': 24 },
    'Animal: 'chat',
    0: 'world',
    (0, 1): (1, 0),
    'liste': [ 'Vive les listes', '!' ]
  }
print(compliated_graph)
# Affiche [ 'Tomate', 'Banane', 'Poire' ]
\end{minted}
\end{figure}

Pour \emph{itérer} dans un dictionnaire, nous utiliserons principalement des
boucles \pythonInline{for}. Voici un petit exemple:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
person = {
    'name': 'Andrée',
    'age': 24,
    'passions': [ 'musique', 'cuisine', 'origami'],
  }

# On peux itérer sur une clef en particulier
for passion in person['passions']:
    print(passion)

# Ou sur toutes.
for (key, value) in person.items():
#                   ^
#                   | items est une fonction qui renvoie un tuple
#                   | clef, valeur pour chaque association du dictionnaire.
    print("{} => {}".format(key, value))
\end{minted}
\end{figure}

On verra par la suite bien d'autres fonctions pour manipuler nos structures de données

\section{Exercices}

À présent la mise en pratique, pour une fois encore il s'agira d'exercices simples de compréhension,
puis d'application et ensuite de problèmes plus riches.

\subsection{Protocole de rendu}

Veuillez si il vous plait m'envoyer des fichiers texte au
format python \texttt{.py} issu de \emph{Pycharm} ou d'un éditeur de texte pas de
documents \texttt{odf, odt, docx, doc, ...} au pire un \texttt{pdf} qui ne contient
pas de code Python pour les questions de compréhension

Les réponses aux questions peuvent être en commentaire, idéalement découpez votre travail en
fichiers distincts.


\subsection{Les boucles}

\subsubsection{Compréhension}

Quelle sont les différences entre une boucle \pythonInline{for} et une boucle \pythonInline{while}?
Quelles sont les limitations de chaque forme d'itération et leurs avantages?

\subsubsection{Types de données}

Quel est le type des expressions suivantes, écrire le résultat si il s'agit d'un appel de fonction.

\begin{table}[!ht]
\begin{itemize}
\item{\pythonInline{[ 0, 10, 200 ]}:}
  \item{\pythonInline{range(0, 10)}: }
  \item{\pythonInline{[ (3, 'Chats'), (2, 'Lapins')}]:}
  \item{\pythonInline{(2, 1)}:}
  \item{\mintinline{python}|{ 'user': 2311, 'name': 'Axel', 'message': 'I love cats Hello' }|:}
\end{itemize}
\end{table}

\subsubsection{Factorielle itérative}

Écrire une fonction \emph{Factorielle} qui calcul la multiplication entre
tout les nombres de 1 à un nombre \pythonInline{n} on la note $!n$ en mathématiques.
Exemple: $!3 \equiv 1 * 2 * 3 \equiv 6$

la tester avec \emph{factorielle} de 10 le résultat dois être \pythonInline{3628800}.

\subsubsection{Maximum}

Écrire une fonction \pythonInline{maximum} qui calcule et renvoie le maximum d'une liste d'entiers.

\subsubsection{Devine le nombre}

Reprenez l'exercice de la fois précédente en bonus ou l'ont devait faire deviner un nombre à un utilisateur
par rapport à un nombre calculé initialement par l'ordinateur. Le faire avec une boucle \pythonInline{for}
ou \pythonInline{while}.

\subsubsection{Inventaire et Menu}

Rédigez à l'aide d'une boucle infinie, une saisie utilisateur avec la fonction \pythonInline{input},
toute les constructions nécessaires vu avant. Un petit programme de gestion d'un inventaire très simple.

Vous devrez pouvoir ajouter une catégorie et ajouter des éléments dedans. Par exemple ajouter
la catégorie fruits et ensuite ajouter des bananes.

Pour nous simplifier la tache considérez le choix d'une option avec un nombre à saisir que vous testerez
avec des \pythonInline{if, elif, else}. Si vous avez besoin de saisir une chaine de caractère utilisez la fonction \pythonInline{inline}
en transformant sont résultat en \pythonInline{str} via \pythonInline{str(input('Message à afficher'))}.

\subsubsection{Bonus: Bataille Navale}

Écrire un petit programme de bataille navale. Vous êtes libres restez simples.

Pour mener à bien votre programme vous devez trouver une bonne méthode pour représenter les
bateaux présents sur la grille. Vous pouvez soit représenter cela par une liste de liste
qui represente la grille de jeu de la façon suivante:

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
  # On suppose que 0 représente une case vide.
  # et 1, 2, 3, etc. contigu un bateau.
grille = [
  [ 0, 0, 0, 1 ],
  [ 2, 2, 0, 1 ],
  [ 0, 0, 3, 1 ],
  [ 0, 0, 3, 0 ]
]
# Pour tester une case et toucher le bateau présent il suffit de faire:

if grille[y][x] != 0:
    print('Touché')
    grille[y][x] = 0
else:
    print('raté')
\end{minted}
\end{figure}

Cependant cette solution avec une grille en deux dimensions rends difficile
la determination de si un bateau est coulé il faut tester à chaque tir si il
reste entre le tir et après des cases ayant la valeur de la case touchée ou garder des informations
dans une liste pour cela.

L'autre méthode concisterais à utiliser un dictionnaire qui indexe des bateaux par leurs positions par
exemple il y à bien sur d'autres possibilitées.
\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
grille = {
  # (x, y)
  (3, 0): 1,
  (3, 1): 1,
  (3, 2): 1,
  (0, 1): 2,
  (1, 1): 2,
  (2, 2): 3,
  (2, 3): 3,
}
# Pour tester une case et toucher le bateau présent il suffit de faire:

try:
    grille[(x, y)]
    print('Touché')
    grille.pop((x, y)) # Remove the value associated with the key and the value.

except KeyError:
# Si la clef n'est pas présente python lève une erreur et on
# peux la rattrapper via les mots-clefs try et except.
    print('raté')
\end{minted}
\end{figure}

\subsubsection{Bonus: Algorithme de tri}

Écrire un algorithme de tri de liste. La fonction \pythonInline{tri} prendra en argument une liste.
Et retourne une nouvelle liste triée ou la liste initiale.

Pour vous aider consulter les pages \emph{wikipédia} du tri par insertion ou du tri à bulle ou tout autre
algorithme qui vous intrigue.

Si vous recopiez un algorithme veuillez l'expliquer en commentaire. Et expliquer une évaluation sur un
petit tableau étape à étape.

A terme vous devriez avoir une méthode qui permette de faire cela.

\begin{figure}[!ht]
\begin{minted}[]{python}
my_list = [ 3, 5, 2, 1 ]
print(sort(my_list))
# [ 1, 2, 3, 5 ]
\end{minted}
\end{figure}

Pour ceux qui désirent utiliser la méthode existante en Python essayez quand même de coder et comprendre
au moins un algorithme de tri.

\subsection{Exercices d'approndissement}



\end{document}
